---
title: Yellow Dog Package Manager
slug: package-managers/yum 
author: Nikolay Kostov
---


## YUM:

- YUM е акроним на yellowdog updater modified.
    - Оригинално е бил ползван върху Yellowdog Linux Distributions - били са инсталирани върху плейстейшъни.
        - Справя се с RPM зависимости (dependencies).
            - Инсталира, ъпгрейдва и деинсталира пакети.
                - Ползва се във Red Hat Enterprise Linux, CentOS, Scientific Linux и по-стари версий на Федора.

- Глобалният файл за конфигурацийте му се намират в `/etc/yum.conf`.
    - Чете информацията за хранилищата от `/etc/yum.repos.d`.
    - Може да кешва последната информация за хранилищата в `/var/cache/yum`.


## Команди на yum:

### Комадната `yum update`:

- Търси онлайн хранилищата, за нови версий и ъпдейтва пакетите инсталирани на системата.

```bash
sudo yum update
```
### Комадната `yum search`:

- Търси пакетите в хранилището за специфичен пакет.
```bash
sudo yum search <package-name>
```
### Комадната `yum info`:

- Показва лист от информация на даден пакет.
```bash
sudo yum info <pacakge-name>
```
### Комадната `yum list installed`:

- Показва всички инсталирани пакети по системата.
```bash
sudo yum list installed
```
### Комадната `yum clean all`:

- Изчиства кеша на `yum` от локалната база данни.
```bash
sudo yum clean all
```
### Комадната: `yum install`:

- Инсталира пакет.

```bash
sudo yum install <pacakge-name>
```

### Комадната: `yum remove`:

- Деинсталира пакет, без конфигурационните му файлове.
```bash
sudo yum remove <pacakge-name>
```

### Комадната: `yum autoremove`:

- Деинсталира пакет, с конфигурационните му файлове.

```bash
sudo yum autoremove <pacakge-name>
```

### Комадната: `yum whatprovides`:

- Посочва от какъв пакет е инсталиран даденото приложение.

```bash
sudo yum whatprovides */ <pacakge-name>
```

### Комадната: `yum reinstall`:

- Преинсталира специфичен пакет.


```bash
sudo yum reinstall <pacakge-name>
```